
# Toty: multicast con orden total


Introducción
============

La tarea es implementar un servicio de multicast con orden total usando
un algoritmo distribuido. El algoritmo es el usado en el sistema ISIS y
está basado en el pedido de propuestas a todos los nodos en un grupo.

La Arquitectura
===============

Vamos a tener un conjunto de workers que se comunican entre si usando
mensajes multicast. Cada worker va a tener acceso a un proceso de
multicast que esconde la complejidad del sistema. Los procesos de
multicast están conectados entre si y van a tener que acordar un orden
en el que entregan los mensajes. Hay una clara distinción entre recibir
un mensaje, que lo hace el proceso de multicast, y entregar un mensaje,
que es cuando el worker ve el mensaje. Un proceso multicast va a recibir
mensajes sin un orden específico pero solo los va a entregar a su worker
en un orden total, esto es, todos los workers en el sistema van a
recibir los mensajes en el mismo orden.

El Worker
---------

Un worker en nuestro ejemplo es un proceso que en intervalos aleatorios
desea enviar un mensaje multicast al grupo. El worker va a esperar hasta
que ve su propio mensaje antes de enviar otro para prevenir el overflow
de mensajes en el sistema.

El worker va a estar conectado a un proceso de gui que simplemente
colorea la ventana. La ventana estará inicialmente en negro o en
términos de RGB `0, 0, 0`. Este es también el estado inicial del worker.
Cada mensaje entregado a un worker es un entero `N` en un intervalo,
digamos entre 1 y 20. Un worker va a cambiar su estado sumando `N` al
valor `R` (del RGB) y rotar los valores. Si el estado del worker is
`R, G, B` y el worker recibe el mensaje `N`, entonces el nuevo estado es
`G, B, (R + N) rem 256`.

El color del worker entonces va a cambiar a lo largo del tiempo y el
orden de los mensajes por supuesto es importante. La secuencia 5, 12, 2
no va a crear el mismo color que la secuencia 12, 5, 2. Si todos los
workers empiezan en el color negro y fallamos en la entrega de mensajes
en el mismo orden los colores de los workers van a empezar a diferir.

Vamos a experimentar con diferentes implementaciones y para prepararnos
para el futuro vamos a hacer la implementación un poco rebuscada. Para
empezar proveemos algunos parámetros al worker para hacer los
experimentos más fáciles de manejar. Podemos cambiar el módulo del
proceso multicast y experimentar con distintos valores de los tiempos de
sleep y jitter (fluctuación). El tiempo de sleep es el tiempo de cuanto
deben esperar los workers hasta el envío del siguiente mensaje y el
tiempo de jitter es un parámetro del proceso de multicast.

Cuando se arranca, el worker debe registrarse con un manager de grupo y
va a recibir un estado inicial del proceso y el identificador de proceso
de los otros miembros del grupo. Esto puede verse excesivo pero vamos a
usarlo en los próximos ejercicios.

Multicast Básico
----------------

Cómo primer experimento deberíamos usar un proceso que implemente
multicast básico. Al multicaster se le da un conjunto de procesos pares
y cuando se le dice hacer multicast de un mensaje el mensaje es
simplemente enviado a todos sus pares uno por uno.

Para hacer el experimento más interesante incluimos un parámetro jitter
cuando el proceso arranca. El proceso va a esperar tantos mili-segundos
antes de enviar el siguiente mensaje. Esto va a permitir a los mensajes
intercalarse y posiblemente causar problemas a los workers.

Experimento
-----------

Experimentar con distintos valores de sleep y jitter y observar cuando
los mensajes no son entregados en orden total.

Analizar que pasa si tenemos un sistema que se basa en una entrega con
orden total pero esto no fue claramente establecido. ?'Si la congestión
es baja y no tenemos retrasos en la red, cuánto tiempo tarda antes de
que los mensajes se entreguen fuera de orden? ?'Cuán difícil es hacer
debug del sistema y darnos cuenta que es lo que está mal?

Multicast con Orden Total
=========================

El proceso de multicast es por supuesto la parte más complicada. En esta
sección vamos a ir a través del código pero cada uno va a tener que
programar una parte.

El procedimiento general tiene el siguiente estado:

-   `Master`: el proceso al cual llegan los mensajes entregados

-   `Next`: el siguiente valor a proponer

-   `Nodes`: todos los nodos de la red

-   `Cast`: un conjunto de referencias a los mensajes que han sido
    enviados pero aún no se le ha asignado un número de secuencia final.

-   `Queue`: los mensajes recibidos pero aún no entregados

-   `Jitter`: el parámetro jitter que introduce algún delay en la red

Los números de secuencia son representados por una tupla `N, Id`, donde
`N` es un entero que es incrementado cada vez que hacemos una propuesta
y `Id` es nuestro identificador de proceso.

El conjunto `Cast` es representado como una lista de tuplas
`Ref, L, Sofar`, donde `L` es el número de propuestas que estamos
esperando hasta el momento y `Sofar`, es la propuesta que recibimos
hasta ahora.

La `Queue` es una lista ordenada de entradas que representan los
mensajes que fueron recibidos pero para los cuales no existe consenso.
La lista está ordenada basada en el número de secuencia propuesto o
consensuado. Las entradas propuestas son entradas para las que hemos
propuesto un número de secuencia. Si tenemos entradas con un número de
secuencia acordado al comienzo de la cola estos pueden ser removidos y
entregados al worker.

Enviando un Mensaje
-------------------

Un mensaje send es una directiva de hacer multicast de un mensaje.
Tenemos primero que consensuar en que orden se entregan los mensajes y
en consecuencia enviar un pedido de propuestas a todos los pares.

El request debe ser enviado a todos los nodos con una referencia única.
Esta referencia va a ser agregada también al conjunto `Cast` con
información de cuantos nodos tienen que contestar. Estamos dejando "?"
en los lugares del código dónde cada uno debe llenar los valores
correctos.

```erlang
    {send, Msg} ->
        Ref = make_ref(),
        request(?, ?, ?, ?),
        Cast2 = cast(?, ?, ?),
        server(Master, Next, Nodes, Cast2, Queue, Jitter);

```

Notar que también estamos enviando un pedido a nosotros mismos. Vamos a
manejar nuestra propia propuesta en la misma forma que las de los demás.
Esto puede ser extraño pero hace el código más fácil.

Recibiendo un Mensaje
---------------------

Cuando el proceso recibe un pedido debe responder un nuevo número de
secuencia. También debe encolar el mensaje usando el número de secuencia
como clave.

```erlang
    {request, From, Ref, Msg} ->
        From ! {proposal, ?, ?},
        Queue2 = insert(?, ?, ?, ?),
        Next2 = increment(?),
        server(Master, Next2, Nodes, Cast, Queue2, Jitter);

```

Incrementamos el valor para el siguiente número de secuencia, cualquier
cosa que pase no debemos proponer un número igual o menor que el número
de secuencia que ya hemos propuesto.

Recibiendo una Propuesta
------------------------

Una propuesta es enviada como repuesta a un pedido que hemos enviado
anteriormente. La propuesta contiene la referencia al mensaje y el
número de secuencia propuesto. Si la propuesta es es la última que
estamos esperando entonces hemos encontrado y consensuado el número de
secuencia. Implementamos esto llamando a la función `proposal/3` que va
a actualizar el conjunto y va a devolver `agreed, Seq, Cast2` si se
alcanzó un acuerdo o simplemente la lista actualizada.

```erlang
    {proposal, Ref, Proposal} ->
        case proposal(?, ?, ?) of
            {agreed, Seq, Cast2} ->
                agree(?, ?, ?),
                server(Master, Next, Nodes, Cast2, Queue, Jitter);
            Cast2 ->
                server(Master, Next, Nodes, Cast2, Queue, Jitter)
        end;

```

Si tenemos consenso esto debe ser enviado a todos los nodos en la red.
Esto es manejado por el procedimiento `agree/3`.

Consenso Finalmente!
--------------------

Un mensaje de consenso contiene el número de secuencia consensuado de un
mensaje particular. El mensaje que se encuentra en la cola debe ser
actualizado y posiblemente movido la final (el número consensuado puede
ser mayor que el número propuesto). Esto es manejado por la función
`update/3`.

Debemos también incrementar nuestro siguiente número:

```erlang
    {agreed, Ref, Seq} ->
        Updated = update(?, ?, ?),
        {Agreed, Queue2} = agreed(?, ?),
        deliver(?, ?),
        Next2 = increment(?, ?),
        server(Master, Next2, Nodes, Cast, Queue2, Jitter);

```

Si el número de secuencia consensuado es mayor que el que tenemos
debemos incrementar nuestro valor; debemos asegurarnos que nunca
proponemos un valor que pueda ser menor que un valor consensuado.

Si nuestro primer mensaje en la cola tiene un número de secuencia
acordado puede ser entregado. La función `agreed/2` debe remover los
mensajes que pueden ser entregados y retornarlos en una lista. Estos
mensajes peden entonces ser entregados usando el procedimiento
`deliver/2`.

Experimentos
============

Probar usando el multicaster de orden total. ?'Mantiene los workers
sincronizados? Tenemos muchos mensajes en el sistema, ?'cuántos mensajes
podemos hacer multicast por segundo y cómo depende esto del número de
workers?

Construir una red distribuida, ?'cuán grande puede ser antes de que
empiece a fallar?

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Montelius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)
